\chapter{Magični predmeti}

Med vsako pustolovščino lahko pustolovec naleti na enega ali več čarobnih predmetov. V tem poglavju je predstavljen droben izbor magičnih predmetov, ki služi kot uvod v barvit in razburljiv TiZ-ov svet čarobnih predmetov. Veliko več predmetov je opisanih v \textit{Vodiču Gospodarja temnic}.

\section{Uporaba magičnega predmeta}

V opisu magičnega predmeta je razloženo, kako le-ta deluje. Že če lik drži predmet v roki, lahko lik začuti, da je predmet nekaj posebnega. Lastnosti predmeta lahko najhitreje razkriješ z urokom \textit{razpoznave}. Druga možnost je, da se med krajšim počitkom lik poglobi v predmet, ki se ga fizično dotika. Po koncu počitka se lik spozna s predmetom in njegovimi lastnostmi ter ga zna uporabljati. Izjema so napoji; že dotik tekočine z jezikom lahko okuševalcu pove, kakšen je učinek napoja.

Z nekaterimi magičnimi predmeti se je treba pred uporabo povezati. Tej vezi rečemo \textbf{uglašenost} in pri nekaterih predmetih je pogojna. Če je pogoj zanjo določen razred, mora biti bitje pripadnik tega razreda, da se lahko uglasi s predmetom. Če je predpogoj sposobnost čaranja, se lahko s predmetom uglasi le bitje, ki lahko izvede vsaj en urok prek svojih lastnosti ali značilnosti (čaranje z drugimi magičnimi predmeti ne velja).

Uglasitev s predmetom zahteva, da se bitje med krajšim počitkom osredotoča le na ta predmet, medtem ko se ga fizično dotika (med tem istim počitkom se ne more hkrati poučiti o lastnostih predmeta). Osredotočenost se lahko kaže v urjenju z orožjem, meditaciji ali drugi primerni dejavnosti. Če krajši počitek kaj prekine, poskus uglasitve spodleti. Če vse poteče tako, kot mora, bitje ob koncu počitka intuitivno razume, kako sprožiti magične moči predmeta. To vključuje tudi poznavanje morebitnih čarobnih besed, ki jih je treba ob tem izreči.

S predmetom se lahko uglasi le eno bitje naenkrat. Bitje se lahko poveže z največ tremi predmeti naenkrat. Kakršenkoli poskus uglasitve s četrtim predmetom spodleti, saj mora bitje prej prekiniti vez z enim izmed prejšnjih treh predmetov. Bitje se prav tako ne more uglasiti z več kot eno kopijo posameznega predmeta. Na primer, bitje se ne more uglasiti z več kot enim \textit{prstanom zaščite} naenkrat.

Bitje se \textbf{razglasi} (se pravi prekine uglašenost) od predmeta, če bitje več ne izpolnjuje pogojev za uglašenost, če je predmet od bitja oddaljen najmanj 30 metrov že več kot 24 ur, če bitje umre ali če se od predmeta razglasi drugo bitje. Bitje se lahko tudi prostovoljno razglasi od predmeta, razen če je predmet zaklet. Za razglasitev mora bitje porabiti še en krajši počitek, med katerim se osredotoča na dani predmet.

\section{Opisi predmetov}

\DndItemHeader{Amulet zdravja}{Čudežni predmet, redek (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš ta amulet, je tvoja ocena Konstitucije 19. Če je tvoje ocena Konstitucije že brez amuleta 19 ali več, amulet nate ne učinkuje.

\DndItemHeader{Keogtomovo mazilo}{Čudežni predmet, neobičajen}
V kozarcu, ki v premer meri 7,5 centimetra, je za 1k4 + 1 nanosov goste kreme, ki ima medel vonj po aloji. Kozarec z vsebino je težek 0,2 kg.

Kot dejanje lahko bitje en nanos mazila pogoltne ali nanese na kožo. Mazilo bitju povrne 2k8 + 2 življenjskih točk, ga razstrupi in ozdravi vsakršnih bolezni.

\DndItemHeader{Malha čarobne globine}{Čudežni predmet, neobičajen}
Ta malha ima precej večjo notranjost, kot je videti na zunaj. Pri ustju ima premer približno 50 centimetrov in v globino seže 1 meter. Malha lahko zdrži do 230 kilogramov, vendar vsebina ne sme preseči prostornine 2 kubičnih metrov. Malha vedno tehta 7 kilogramov, ne glede na vsebino. Če hočeš kaj poiskati v malhi, moraš za to porabiti eno dejanje.

Če je malha prenapolnjena, preluknjana ali natrgana, se raztrga in uniči, njena vsebina pa se raztrese po Astralni planoti. Če malho obrneš od znotraj navzven, vsebina pride ven nepoškodovana, vendar moraš malho spet obrniti navznoter, če jo hočeš naprej uporabljati. Dihajoča bitja lahko v malhi preživijo 10 minut deljeno s številom bitij (minimalno 1 minuto), potem pa se začnejo dušiti.

Če čarobno malho položimo v zunajrazsežen prostor, ki ga ustvarijo čarobni predmeti, kakršna sta \textit{Hewardov priročni rucak} ali \textit{prenosna luknja}, se oba magična predmeta v hipu uničita in odpre se prehod na Astralno planoto. Prehod nastane tam, kjer je en predmet vstopil v notranjost drugega. Prehod posrka vase vsa bitja, ki so od njega oddaljena manj kot 3 metre, in jih odloži na naključnem kraju na Astralni planoti. Nato se prehod zapre. Prehod je enosmeren in ga ni mogoče znova odpreti.

\DndItemHeader{Naglavni trak bistrih misli}{Čudežni predmet, neobičajen (zahteva uglasitev)}
Ko nosiš ta naglavni trak, je tvoja ocena Inteligence 19. Trak nate ne učinkuje, če je tvoja ocena brez njega že 19 ali več.

\DndItemHeader{Napoj letenja}{Napoj, zelo redek}
Ko popiješ ta napoj, za eno uro dobiš hitrost letenja, ki je enaka tvoji hitrosti hoje, in lahko lebdiš. Če si v zraku, ko napoj popusti, padeš, razen če te kaj zadrži. Za napoj je značilna prozorna tekočina, ki lebdi na vrhu steklenice, v njej pa plavajo beli delci.

\DndItemHeader{Napoj nevidnosti}{Napoj, zelo redek}
Ta steklenička je na videz prazna, a ko jo držiš, vseeno čutiš, da je v njej tekočina. Ko napoj izpiješ, postaneš neviden/a za 1 uro. Vse, kar nosiš na sebi ali s seboj, je prav tako nevidno. Učinek se končna predčasno, če izvedeš napad ali urok.

\DndItemHeader{Napoj življenjske moči}{Napoj, zelo redek}
Ko izpiješ ta napoj, te odreši vsakršne izčrpanosti in pozdravi vse tvoje bolezni ali zastrupitve. Naslednjih 24 ur si povrneš največje možno število življenjskih točk za vsako življenjsko kocko, ki jo porabiš. Škrlatna tekočina v steklenički enakomerno utripa v ritmu srca.

\DndItemHeader{Očala noči}{Čudežni predmet, neobičajen}
Ko nosiš ta zatemnjena očala, imaš temovid v dosegu 18 metrov. Če že privzeto imaš temovid, nošenje očal poveča njegov doseg za 18 metrov.

\DndItemHeader{Oklep, +1, +2 ali +3}{Oklep (lahki, povprečni ali težki), redek (+1), zelo redek (+2) ali legendaren (+3)}
Dokler nosiš ta oklep, imaš višji ZR. Prištevek, ki ga prišteješ ZR-ju, je odvisen od redkosti oklepa.

\DndItemHeader{Oklepne rokavice ogrovske moči}{Čudežni predmet, neobičajen (zahteva uglasitev)}
Ko nosiš te rokavice, je tvoja ocena Moči 19. Rokavice nate ne učinkujejo, če je tvoja ocena brez njih že 19 ali več.

\DndItemHeader{Orožje, +1, +2 ali +3}{Orožje (katerokoli), neobičajno (+1), redko (+2) ali zelo redko (+3)}
Prejmeš prištevek k napadalnim in poškodbenim metom ob uporabi tega magičnega orožja. Prištevek je odvisen od redkosti orožja.

\DndItemHeader{Palica čarobnih izstrelkov}{Čarobna palica, neobičajna}
Medtem ko držiš to palico, lahko v okviru enega dejanja uporabiš palico od 1-krat do 3-krat in z njo pričaraš urok \textit{čarobni izstrelek} brez uporabe drugih sestavin. Palica ima skupno 7 uporab. Pri prvi uporabi izvedeš urok, kot če bi porabil/a uročno polje prve ravni, za vsako naslednjo uporabo pa povečaš raven za ena.

Palica si vsak dan ob zori povrne 1k6 + 1 porabljenih uporab. Toda če zapraviš zadnjo od 7 uporab, moraš vreči k20. Če pade 1, se palica zdrobi v prah.

\DndItemHeader{Palica zaznave magije}{Čarobna palica, neobičajna}
To palico je možno uporabiti 3-krat zapored. Medtem ko jo držiš, lahko z njo pričaraš urok \textit{zaznave magije}, s čimer porabiš eno uporabo. Vsak dan ob zori si palica povrne 1k3 porabljenih uporab.

\DndItemHeader{Plašč vilinskega rodu}{Čudežni predmet, neobičajen (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš ta plašč s kapuco na glavi, vsi preizkusi Modrosti (Zaznavanje) drugih bitij, da bi te opazila, prejmejo otežitev. Sam/a imaš olajšavo na preizkuse Gibčnosti (Prikritost), saj plašč spreminja barvo, da te skrije. Nadevanje ali snemanje kapuce zahteva eno dejanje.

\DndItemHeader{Prstan izmikanja}{Prstan, redek (zahteva uglasitev)}
Ta prstan ima 3 uporabe in vsak dan ob zori si povrne 1k3 porabljenih uporab. Če ti spodleti rešilni met Gibčnosti, medtem ko nosiš prstan, lahko s svojim odzivom uporabiš prstan, da ti rešilni met vseeno uspe.

\DndItemHeader{Prstan odpornosti}{Prstan, redek (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš ta prstan, si odporen/a na eno vrsto poškodb. Kamen na prstanu nakazuje vrsto škode, ki jo GT izbere ali določi naključno.

\begin{DndTable}{cXX}
\textbf{k10} & \textbf{Vrsta poškodbe} & \textbf{Kamen} \\
1 & Kislinske opekline & Biser \\
2 & Ozebline & Turmalin \\
3 & Opekline & Granat \\
4 & Škodljiva sila & Safir \\
5 & Plazemske ožganine & Rumena kamena strela \\
6 & Kvarna škoda & Jet \\
7 & Zastrupitev & Ametist \\
8 & Poškodba uma & Žad \\
9 & Škodljivo sevanje & Topaz \\
10 & Uničujoč grom & Spinel
\end{DndTable}

\DndItemHeader{Prstan zaščite}{Prstan, redek (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš ta prstan, prejmeš prištevek +1 k svojemu ZR-ju in rešilnim metom.

\DndItemHeader{Rokavice plavanja in plezanja}{Čudežni predmet, neobičajen (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš te rokavice, te plezanje in plavanje ne staneta dodatnega premikanja. K preizkusom Moči (Atletika) za plezanje ali plavanje prejmeš prištevek +5.

\DndItemHeader{Škornji pešačenja in poskakovanja}{Čudežni predmet, neobičajen (zahteva uglasitev)}
Dokler nosiš te škornje, tvoja hitrost hoje šteje 9 metrov, razen če je tvoja privzeta hitrost hoje večja. Če si obtežen/a ali nosiš težek oklep, se tvoja hitrost ne zmanjša. Poleg tega lahko skočiš trikrat dlje kot običajno, vendar pa ne moreš skočiti dlje od preostale razdalje pri premikanju med tvojo potezo.

\newpage

\DndItemHeader{Uročni zvitek}{Zvitek, odvisno}
Na zvitku so zapisane besede enega samega uroka v skrivnostnem tajnopisu. Če je urok na tvojem uročnem seznamu, lahko prebereš vsebino zvitka in pričaraš urok brez uporabe kakršnihkoli snovnih sestavin. Če uroka ni na tvojem uročnem seznamu, zvitka ne znaš prebrati. Čaranje uroka z branjem zvitka traja enako dolgo kot normalno čaranje uroka.

Če je urok na seznamu tvojega razreda, vendar je višje ravni kot uroki, ki jih lahko čaraš, moraš s preizkusom uročne sposobnosti določiti, ali ti čaranje uroka uspe. TR je enak 10 + raven uroka. Če ti preizkus ne uspe, urok zbledi z zvitka brez dodatnih učinkov.

Ko urok izvedeš, besede zbledijo in zvitek se razdrobi v prah. Če kaj prekine čaranje uroka, zvitek ostane nepoškodovan.

Raven uroka na zvitku določa njegov TR za rešilni met in prištevek k napadu. Poleg tega raven uroka določa tudi redkost zvitka, kot je razvidno iz spodnje preglednice.

\begin{DndTable}{XXcc}
\textbf{Raven uroka} & \textbf{Redkost} & \makecell{\textbf{TR za}\\\textbf{rešilni met}} & \makecell{\textbf{Prištevek}\\\textbf{k napadu}} \\
Čar & Običajen & 13 & +5 \\
1 & Običajen & 13 & +5 \\
2 & Neobičajen & 13 & +5 \\
3 & Neobičajen & 15 & +7 \\
4 & Redek & 15 & +7 \\
5 & Redek & 17 & +9 \\
6 & Zelo redek & 17 & +9 \\
7 & Zelo redek & 18 & +10 \\
8 & Zelo redek & 18 & +10 \\
9 & Legendaren & 19 & +11
\end{DndTable}

Čarovnikov urok na \textit{uročnem zvitku} je mogoče prepisati prav tako kot uroke v knjigah urokov. Če prepisovalec poskusi prepisati urok z \textit{uročnega zvitka}, mora izvesti preizkus Inteligence (Čudoslovje) s TR-jem, ki je enak 10 + raven uroka. Če preizkus opravi, mu uspe prepisati urok. Najsi preizkus uspe ali ne, se \textit{uročni zvitek} v vsakem primeru uniči.